%% intro.tex

\chapter{Parser Combinators}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

En la programación funcional, una popular aproximación para construir parsers recursivos descendentes es modelar los parsers como funciones, y definir funciones de primer orden (o combinators) que implementan la contrucción de gramáticas como secuenciación, elección, y repetición.\cite{Hutton1996}

Los \emph{Parser Combinators} ocupan un lugar único en el campo del \emph{parsing}, pues hacen posible escribir expresiones que lucen como gramáticas, pero realmente describen los parsers de éstas gramáticas. La mayoría de los \emph{frameworks} de parsing más maduros suponen un preprocesamiento voluminoso, que lee la sintaxis, la analiza, y produce un codigo destino para la gramática de entrada. En contraste, una librería relativamente pequeña de \emph{Parsers Combinators} pueden alcanzar el poder de análisis aprovechando las estructuras del lenguaje.\cite{Swierstra2008}


\section{Teoría}

Los \emph{Parser Combinators} son usados para escribir parsers que sean muy similares a la gramática de un lenguaje. Estos parsers son contruidos con lenguajes funcionales que proveen \emph{Lazyness}, \emph{High-order functions} (funciones de primer orden), listas, tipos de datos, y \emph{List Comprhensions} \cite{Jeuring2010}. Partiendo de la definición anterior, el concepto de \emph{parser combinators} existe en el mundo funcional, si un lenguaje de programación no soporta conceptos básicos funcionales como funciones de primer orden y polimorfismo, la implementación del mismo no sería plausible. Si bien el modelo computacional es independiete en la contrucción de la teoría computacional (ver siguiente capítulo), distintos modelos proveen distintos mecanismos de abstracción (algunos mas poderosos que otros), en teoría, cualquier problema computable (el parsing es uno de ellos) puede ser resuelto en cualquier modelo, pero cada modelo implica una implementación diferente, y la representación de cada modelo, es el lenguaje de programación mísmo, en otras palabras, el parsing puede ser resuleto en cualquier lenguaje de programación que provea estructuras suficientes para resolver el problema, pero en algunos lenguajes la aproximación por \emph{parser combinators} puede ser imposible.

En terminos generales, los \emph{Parser Combinators} consisten en la definición de parsers básicos, y componerlos entre sí para obtener como resultado un parser mucho mas complejo que sea capaz de identificar una gramática, su mayor ventaja es la forma directa y simple como se escriben los nuevos parsers partiendo de la gramática, es decir, los parsers son la gramática misma. Su naturalidad con el mundo funcional reside en las caracteristicas que comparten en su definición, tales como funciones, composición y polimorfismo.

En primer lugar, es necesario definir el tipo de los parsers. El proceso de análisis siempre recibe como entrada algo a lo que se le va a realizar el análisis sintáctico, ese algo puede ser un arbol, un string o cualquier otro tipo, aunque generalmente es un texto, por lo que string es el tipo más conveniente. Como resultado arroja algún tipo de dato que trae la información del parsing, y tambien debe arrojar el resto del string de entrada que aún no ha parseado.

Cada parser tiene un resultado y un resto de la entrada asociado, es decir, hay que mantener una estructura que permita saber que retorno cada uno de los parsers, dado que son dos valores la mejor estructura es una \emph{tupla}, la cuál contenerá el resultado del proceso y la entrada restante, de ésta manera (resultado, simbolos). Como se tendran varios parsers, y cada uno retornará tuplas, es necesario que estas tuplas estén dentro de una lista, esto tambien servirá para saber cuando el proceso de parsing falló, pues si se tiene una lista vacia, significa que no hubo forma de continuar el parsing. Partiendo de lo anterior, como resultado se debe obtener [(resultado, simbolos)].

El siguiente es una simplificación realizada por Hutton para definir el tipo de parser: \cite{Hutton1996}
\begin{lstlisting}[language=Haskell]
type Parse result = String -> [(result, String)]
\end{lstlisting}

El problema de ésta definición es que no da lugar a un analizador léxico que permita el parser trabajar con \emph{tokens}, esto por que la entrada se está definiendo siempre como un \emph{String}. Si se permite que los simbolos de entrada seán un tipo polimórfico dotará al parser de más flexibilidad. La siguiente definición es la más común si la librería de \emph{Parser Combinators} pretende ser usada para la creación de un compilador. Ésta definición es mucho más genérica que la anterior \cite{Jeuring2010}

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
type Parse symbol result = [symbol] -> [(result, [symbol])]
\end{lstlisting}

Así pues, si se desea tener como entrada un \emph{String}, el tipo de dato deberá ser definido como \emph{Char}, pues, al interior de la definición, ya está presente una lista, y en \emph{Haskell} el \emph{String} está representado por [Char].

La definición de estos típos facilitará la construcción de los parsers posteriores, tambien facilitarán la lectura del código.


\section{Basic's Parsers}

Como ya se ha dicho antes, los \emph{Parser Combinators} están conformados por parsers básicos que serán compuestos para poder reconocer gramáticas complejas, por ésta razón, es necesario definir una serie de parsers muy simples los cuales permitirán la creación de una librería de análisis sintáctico basada en la teoría de \emph{Parser Combinators}. \cite{Jeuring2010,Hutton2007}

Los Parsers básicos o elementales pueden unicamente analizar secuencias fijas de símbolos terminales. Para una gramática que contenga no terminales a su lado derecho se deben utilizar los \emph{Parser Combinators}. \cite{Jeuring2010} Todo parser tiene implícito una entrada definida en el tipo \emph{Parser}, ésta corresponde al código de entrada que se le aplicará el análisis. Ademas, 
algunos parsers elementales utilizan otra entrada, ya sea una función, un caracter o un string para analizar los terminales.

Estos Parser básicos se asemejan mucho al proceso de análisis léxico, en el que se pueden consumir o no caracteres de la entrada y se analiza si el caracter actual es el correcto.

Existen tres parsers elementales, el primero reconoce un caracter, el segundo no consume ningun caracter de entrada, pero siempre logra hacer el parsing y retorna el caracter de entrada , y el tercero falla siempre sin importar la entrada. El número de parser básicos puede crecer dependiendo del tipo de análisis que se requiera, puede añadirse el parser \emph{SAT} que recibe una función que evalúa la entrada, o un parser \emph{Token} que es capaz de comparar un string con la entrada para saber si se trata de algún token en específico, es útil si de un análisis léxico se tratase.
 
\lstinputlisting[language=Haskell,caption=Definición de los Parser elementales. (Jeuring \& Swiertra 2011),label=cod-mod]{./Codes/ParserType.hs}

La implementación de cada uno de los anteriores parsers puede variar, pero siempre realizan la misma tarea. El parser \emph{symbol} recibe un símbolo \emph{a} y una lista, ambos de tipo \emph{s}, donde este tipo \emph{s} tiene la definición de comparación (\emph{Eq}), si la lista es vacia, significa que no hay entrada que analizar, por tanto retorna una lista vacía, si ls lista no es vacía, compara el primer elemento de la lista y el símbolo \emph{a}, si son iguales, retorna una lista de éxito (de la traducción \emph{Success list}) como ya se había visto en la definición del tipo \emph{Parser}, si los dos símbolos no concuerdan, se retornará la lista vacía que representa error al intentar realizar el análisis. Es claro que éste primer parser tiene como función comparar un elemento de la entrada con un símbolo definido, y consume símbolos o caracteres de la entrada. El parser \emph{failp} siempre falla retornando una lista vacía sin importar la entrada. El parser \emph{succeed} toma un argumento y retorna un parser, en otras palabras, dado un símbolo de entrada, siempre retorna una lista con el símbolo sin consumir caracteres o tokens del código de entrada. \cite{Hutton1996,Jeuring2010,Swierstra2008,Hutton1992}

\begin{lstlisting}[language=Haskell, caption=Ejemplo de la utilización del parser symbol en GHCi]
*> symbol 'l' "lambda"
[('l', "ambda")]
\end{lstlisting}

Con el uso repetido del anterior parser podemos identificar cada uno de los símbolos de entrada, el problema radica en que aún no se ha definido la forma de utilizar éste parser de forma repetitiva, y esa tarea se llevará acabo por los \emph{Parser Combinators}.

\section{Parser Combinators}

Al igual que en las gramáticas, los \emph{Parser Combinators} tienen dos operadores básico,  \emph{secuenciación} y \emph{elección}, representados por los símbolos $*$ y $|$ respectivamente, el primero proviene del operador de concatenación en la teoría de lenguajes formales, y el segundo del operador OR.

Las definiciones de los siguientes parsers puede variar mucho dependiendo de la fuente de investigación, de hecho, en diferentes artículos del mismo investigador cambian la implementación, dichas modificaciones no afectan la flexibilidad de la librería, pero si pueden afectar el performance y el uso de la misma. Se definirán tres operadores básicos que están presentes en todas las librerías de \emph{Parser Combinators}, se pueden agregar muchos más que proveen mayor facilidad y flexibilidad de uso. Estos operadores básicos están basados en las implementaciones presentes en los artículos de los más sobresalientes investigadores en programación funcional y compiladores.

El uso de los \emph{Parser Combinators} es sencillo, pero entender la implementación es una tarea compleja a pesar de lo corto de las definiciones. Todas las definiciones hacen uso del \emph{currying}, \emph{list of comprehension}, \emph{polimorfísmo}, \emph{High-order functions} y el lazzyness.

\subsection{El Parser $<|>$}

\begin{lstlisting}[language=Haskell, caption=definición del parser de elección]
<|>				::	Parser s a -> Parser s a -> Parser s a
(p <|> q) xs	=	p xs ++ q xs
\end{lstlisting}

Este parser es el más simple de todos, recibe dos parsers que representan las dos elecciones o posibles análisis válidos para el téxto de entrada. La función de ``elección" está representada con el operador $<|>$. Gracias a la lista de éxito, tanto \textsc{P1} y\textsc{P2} (dos parsers cualquiera) retornan listas con posibles análisis. Para obtener todos los posibles resultados cuando se aplican \textsc{P1} ó \textsc{P2}, sólo se necesita concatenar las dos posibles listas.\cite{Jeuring2010}

\subsection{El Parser $<*>$}

\begin{lstlisting}[language=Haskell, caption=definición del parser de sequencia]
(<*>)		:: Parser s (b ->a) -> Parser s b -> Parser s a
(p <*> q) xs =	[ (f x, zs)
				| (f  , ys) <- p xs
				, (  x, zs) <- q ys
				]
\end{lstlisting}

El parser de \emph{secuenciación} ó \emph{repetición} permite concatenar varios parser elementales, ésto con el fin de hacer un análisis a una gramática que tenga múltiples terminales y no terminales al lado derecho. Tambien provee implícito un mecanismo para de alguna manera unir todos los resultados de los parsers unidos por éste operador.

Como entrada recibe dos parsers \textsc{P1} y \textsc{P2}, pero \textsc{P1} tiene una peculiaridad, como valor que retorna al realizar el análisis es una función que servirá para unir de alguna manera el resultado de \textsc{P1} y \textsc{P2}. Ésta aplicación no es trivial, y para logra el \emph{functor} esperado en el resultado de \textsc{P1} es necesario usar el próximo \emph{Parser Combinator}.
En terminos generales, el parser $<*>$ toma dos parsers y la entrada a la cuál se le realizará el análisis, primero ejecuta el parser \textsc{P1} y con la entrada sobrante ejecuta el parser \textsc{P2}.

\begin{exmp}
	Sea la entrada \emph{xs} = ``lambda", y el parser \textsc{P1} y \textsc{P2}, donde:\\	\textsc{P1} = symbol 'l',
	\textsc{P2} = symbol 'a'\\
	Para reconocer los dos primeros caracteres de \emph{xs} es necesario utilizar el operador de secuenciación.\\
	\textsc{P} = \textsc{P1} $<*>$ \textsc{P2}
	La aplicación se realizará así:
	
	\begin{lstlisting}[language=Haskell]
	"lambda" -> P1 retorna: [(`l', "ambda")]
	"ambda"  -> P2 retorna: [(`a', "mbda")]
	\end{lstlisting}
\end{exmp}

Existe un problema con el ejemplo anterior, que \textsc{P1} retorna `l' como resultado, es decir, existe una inconsistencia en los tipos de la función, este problema se soluciona con el siguiente parser que permitirá inyectar una función a los parsers unidos por $<*>$. Hasta ahora, el parser $<*>$ permite que el análisis se lleve a cabo con el resto de la entrada, tal como se aprecia en el ejemplo, pero no permite que el resultado de ambos parsers se combine.


\subsection{El Parser $<\$>$}

\begin{lstlisting}[language=Haskell, caption=definición del parser $<\$>$]
(<$>)		:: (a -> b) -> Parser s a -> Parser s b
(f <$> p) xs = 	[ (f y, ys)
				| (  y, ys) <- p xs
				]
\end{lstlisting}

El parser combinator $<\$>$ toma como argumentos una función y un parser, el resultado es un parser que reconoce el mismo string de entrada que el parser original, pero \emph{postprocesando} el resultado usando el functor de entrada.\cite{Jeuring2010}. Este parser combinator tiene dos propósitos: proporcionar una manera fácil y efectiva de combinar los resultados de parser unidos por el operador $<*>$ (función sequenciadora), evitando anidamiento innecesario de túplas, también permite ser usado como una función semántica, que provee de flexibilidad a la combinación de parsers para modificar el tipo de retorno de los mismos, desde un arbol de sintaxis abstracta polimórfico hasta un valor o un string. 

El uso de $<\$>$ es generalmente sencillo, pero entender la definición de la función es dificil si no se tiene un conocimiento sólido en programación funcional. Este parser combinator es un claro ejemplo del pensamiento declarativo, una función muy compacta con una aplicación compleja. En primer lugar el \emph{Currying} es el núcleo de la definición de ésta función.

\begin{exmp}
	Sea $G_1$ una gramática válida sobre el lenguaje $L'$, y $G_1 \in LL(1)$.
	Donde $G_1$ está definido por:

	\begin{lstlisting}
	S -> '(' S ')' | e
	\end{lstlisting}
		
	$G_1$ no es una gramática recursiva por la izquierda y tampoco es ambigua.
	
	Utilizando la combinación de los parsers \emph{symbol} y del nuevo parser \emph{recursivo}, podemos escribir un parser utilizando la definición de la gramática. Como salída del proceso de parsing se espera un arbol de sintaxis abstracta.
	
	\lstinputlisting[language=Haskell,caption=Parser para la gramática $G_1$.,label=cod-mod]{./Codes/ParserS.hs}
	
	\emph{S} es la representación del arbol de sintaxis abstracta, su construcción es directa con la gramática, pero se omiten los terminales, en éste caso, $\forall x \in \{ `(', `)` \}$. Por la definición recursiva de la gramática, se usa en contructor \emph{Inside} que recibe el tipo de dato \emph{S}, lo que significa que hay parentesis tal como lo dice la gramática, y el contructor vacio \emph{Empty}, que se traduce al \emph{epsilon} de $G_1$.
	
	El nuevo parser que se está construyendo es \emph{parenthesis} con ayuda de los \emph{parser combinators}, éste recibe un [Char], y como resultado arroja [(S,[Char])]. Como se están usando varios parsers con el operador $<*>$ y no todos retornan S, debemos utilizar el operador $<\$>$ que servirá como pegamento para los diferentes parsers y para cambiar el resultado final con la función semántica.
	
	La función lambda está currificada, y puede ser reescrita como:
	
	\begin{lstlisting}[language=Haskell]
		(\_ -> (\x -> (\_ -> Inside x)))
	\end{lstlisting}

	Se observa de forma trivial, que dado la asociatividad por la derecha de las funciones currificadas, la aplicación de las mismas tiene una asociatividad por la izquierda.
	
	Toda la función lambda será el functor enviado a la función de primer orden $<\$>$, y el parser recibido será \emph{open}. Utilizando la definición de $<*>$, sabemos que el primer parser arrojará como resultado una función de $(a \to b)$, dado que la función $<\$>$ se aplico antes, el functor enviado a ésta tambien ya se aplico, pero parcialmente debido a que se reescribio descurrificandola, es decir, el resultado se podría expresar de la siguiente manera:
	
	\begin{lstlisting}[language=Haskell]
	[((\x -> (\_ -> Inside x))), ys]
	\end{lstlisting}
	
	De forma trivial se puede apreciar que la primer función lambda ya fue utilizada. Ésto garantiza la cohesión de tipos  con la función $<*>$. Así se seguirá aplicando la expresión lambda a lo largo de los parsers unidos por $<*>$. Cabe anotar, que el resultado que se espera es \emph{S}, es por ésto que la función lambda sólo utiliza el resultado del parser que está en segundo lugar, es decir, la llamada recursiva de \emph{parenthesis}, pues éste es el único parser que se está usando que retorna el valor \emph{S}.
	
	\begin{lstlisting}[language=Haskell, caption=Ejemplo de la utilización del parser en GHCi]
	*> parenthesis "((()))"
	   [(Inside(Inside(Inside Empty)), ""), (Empty,"((()))")]
	\end{lstlisting}
	
	Nótese que el parser intenta realizar la aplicación de todas las maneras posibles, lo cuál es obvio por su naturaleza recursiva, el segundo arbol es descartado pues no logra completar el análisis hasta el final.\\
	
	Con el anterior parser se puede reconocer la gramática $G_1$, y arrojará como resultado el arbol de sintaxis abstracta del mísmo. Nótese lo corto y directo que és el código, tan sólo modificando el contructor \emph{Inside} agregandole otra \emph{S}, agregando otra variable de entrada a la función lambda, y agregando otra llamada recursiva al parser \emph{parenthesis} luego del parser \emph{close}, será posible realizar el análisis sintáctico de la siguiente gramática:
	
	\begin{lstlisting}
	S -> '(' S ')' S | e
	\end{lstlisting}
	
\end{exmp}

\section{Parser Combinators E-BNF}
	
\section{Parsing funcional}




